\documentclass[a4paper,11pt,titlepage]{article}

\usepackage{ucs}
\usepackage[german,ngerman]{babel}
\usepackage{fontenc}
\usepackage[pdftex]{graphicx}

\usepackage[pdftex]{hyperref}

\begin{document}

    \title{Einf\"uhrung in die Informatik\\
    Ausarbeitung \"Ubung 2}

% Namen der Bearbeiter einfuegen

    \author{Tim Zolleis}

% aktuelles Datum einfuegen

    \date{\today}

    \maketitle{\thispagestyle{plain}}


    \section{Aufgabe 1 - Umrechnung zwischen Zahlensystemen}

    \subsection{Problem}
    In dieser Aufgabe sollen folgende Zahlensysteme erkannt und jeweils ineinander "ubersetzt werden.

    \begin{itemize}
        \item Dezimalsystem (10er System)
        \item Hexadezimalsystem (16er System)
        \item Bin"arsystem (2er System)
    \end{itemize}

    Konkret sind folgende Zahlen umzurechnen:

    \begin{itemize}
        \item $192_10$ (Dezimal)
        \item $0C_{16}$ (Hexadezimal)
        \item $01111110_2$ (Bin"ar)
    \end{itemize}



    Danach soll (anhand eines Beispiels aus den IPv4-Adressbereichen) die jeweils kleinste und gr"oßte darstellbare Zahl im Hexadezimalsystem und im Dezimalsystem ermittelt werden.

    \subsection{L"osungskonzept}
    Zunächst muss die Schreibweise jedes Zahlensystems verstanden werden, W"ahrend das Dezimalsystem hier keine Schwierigkeiten bereitet, da es einfach die ganzzahlige Zahl 192 darstellt, finden sich ansonsten folgende Besonderheiten: \\ \\
    \textbf{Hexadezimal}: Hier wird anstatt einer Zahl der Buchstabe C verwendet. Im Hexadezimalsystem werden nur die Zahlen von 0-9 als Ziffern dargestellt, der Rest (von einschließlich 10 bis einschließlich 15) wird mit den Buchstaben A-F dargestellt. Dies wird jeweils mal die Basis 16 hoch n gerechnet. 0C l"asst sich also als $12_{10}$ darstellen, da $12_{10} = 1*16^1 + 2*16^0 = 12_{10}$ \\ \\
    \textbf{Bin"ar}: Das Bin"arsystem (hier mit 8 Bit dargestellt) wird von rechts nach links ausgelesen, wobei sich jede Zahl "verdoppelt", da es sich hier um Zweierpotenzen handelt (2^n). Somit ist 128, $2^n$, $10000000_2$ \\ \\

    \subsection{Konkrete L"osung}

    \subsection*{Dezimal}
    Umrechnung der Dezimalzahl in andere Systeme: \\ \\
    \noindent \textbf{Hexadezimal}: 192 ist einfach in Hexadezimal umzurechnen:
    \begin{enumerate}
        \item 192 / 16 = 12 Rest 0
        \item 12 wird im Hexadezimalsystem durch den Buchstaben C repräsentiert
        \item Somit ist $192_10 = C0_{16}$
    \end{enumerate}

    \\ \\
    \noindent \textbf{Bin"ar}: Bei einer Zahl wie 192 l"asst sich dies noch relativ einfach im Kopf rechnen, da wir folgendermaßen vorgehen k"onnen:
    \begin{enumerate}
        \item $192-128$ (die gr"osste mit einer 1 darstellbare Zahl) = 64
        \item $64$ ist die zweitgr"osste mit einer 1 darstellbare Zahl, also $64-64 = 0$
        \item Somit ist $192_10$ in Bin"ar = $11000000_2$
    \end{enumerate}
    Andernfalls kann auch wie folgt vorgegangen werden:
    \begin{enumerate}
        \item 192 / 2 = 96 Rest 0
        \item 96 / 2 = 48 Rest 0
        \item 48 / 2 = 24 Rest 0
        \item 24 / 2 = 12 Rest 0
        \item 12 / 2 = 6 Rest 0
        \item 6 / 2 = 3 Rest 0
        \item 3 / 2 = 1 Rest 1
        \item 1 / 2 = 0 Rest 1
    \end{enumerate}

    \noindent Diese Zahlenfolge kann nun von rechts nach links so aufgeschrieben werden, um die entsprechende Zahl im Bin"arsystem zu erhalten.

    \subsection*{Hexadezimal}
    Umrechung der Hexadezimalzahl in andere Systeme: \\ \\
    \noindent \textbf{Dezimal}: Hier wird die Zahl einfach in das Dezimalsystem umgerechnet. Da es sich hier um die Zahl 12 handelt, lässt sich diese einfach aufschreiben:
    $0C_{16} = 12_10$ \\ \\
    \noindent \textbf{Bin"ar}:
    \begin{enumerate}
        \item 12 / 2 = 6 Rest 0
        \item 6 / 2 = 3 Rest 0
        \item 3 / 2 = 1 Rest 1
        \item 1 / 2 = 0 Rest 1
    \end{enumerate}
    Somit w"are die 4-Bit Representation von $12 1100_2$ bzw. $00001100_2$ in einem 8-Bit-System.

    \subsection{Bin"ar}
    Umrechnung der Bin"arzahl in andere Systeme: \\ \\
    \noindent \textbf{Dezimal}: Hier wird die Zahl einfach in das Dezimalsystem umgerechnet. Da es sich hier um die Zahl 126 handelt, lässt sich diese einfach aufschreiben:
    $01111110_2 = 126_10$ \\ \\


    \noindent \textbf{Hexadezimal}:
    Hier kann nach folgendem System vorgegangen werden:
    \begin{enumerate}
        \item 126 / 16 = 7 Rest 14 (14 wird als E dargestellt, also E aufschreiben)
        \item 7 / 16 = 0 Rest 7 (7 wird als 7 dargestellt, also 7 aufschreiben)
        \item Hier wird auch andersrum gelesen als geschrieben, somit $7E_{16}$
    \end{enumerate}

    \subsection{Tests}
    Da hier Umrechnungsmethoden verwendet werden, die auf der Division der jeweiligen Zahlen basieren, sind die Ergebnisse (sofern keine Rechenfehler vorliegen) immer korrekt.

    \subsection{IPv4-Adressen}
    \begin{enumerate}
        \item \textbf{H"ochstwertiges Bit muss 0 sein:} 0xxxxxxx. Somit ist die kleinste darstellbare Zahl 0 und die gr"oßte darstellbare Zahl 127. (bzw 0 und 007F im Hexadezimalsystem)
        \item  \textbf{H"ochstwertiges Bit muss 1 sein, das zweith"ochstwertige Bit muss 0 sein:} 10xxxxxx. Somit ist die kleinste darstellbare Zahl 128 und die gr"oßte darstellbare Zahl 191. (bzw 80 und BF im Hexadezimalsystem)
        \item \textbf{H"ochstwertiges Bit muss 1 sein, das zweith"ochstwertige Bit muss ebenfalls 1 sein, das dritth"ochstwertige Bit muss 0 sein}: 110xxxxx. Somit ist die kleinste darstellbare Zahl 192 und die gr"oßte darstellbare Zahl 223. (bzw C0 und DF im Hexadezimalsystem)
    \end{enumerate}


    \section{Aufgabe 2 - Gebrochenrationale Zahlen}

    \subsection{Problem}
    Zun"achst ist die gr"oßtm"ogliche Dezimalzahl (pro Zahlensystem) zu bestimmen, wenn 4 Bit f"ur Vorkomma und 4 Bit f"ur Nachkommastelle zur Verf"ugung stehen.

    Danach ist eine Konversion von Gebrochenrationalen Zahlen in die verschiedenen Zahlensysteme durchzuf"uhren.

    \subsection{L"osungskonzept}
    Hier muss verstanden werden, wie die jeweiligen Zahlensysteme die Zahlen darstellen um dann die gr"oßtm"ogliche Zahl im 4-Bit System zu ermitteln. \\ \\

    \noindent \textbf{Hexadezimal}: Da hier (wie zu Beginn beschrieben) die Zahl als Faktor $16^n$ beschrieben wird, setzt sich die gr"oßte mit 4-Bit darstellbare Zahl wie folgt zusammen: $(15 * 16^3) + (15 * 16^2) + (15 * 16^1) + (15 * 16^0)$ \\ \\
    \noindent \textbf{Bin"ar}: Da im Bin"arsystem die jeweiligen Zahlen als $2^n$ beschrieben werden, setzt sich die gr"oßte mit 4-Bit darstellbare Zahl einfach aus vier Einsen zusammen: 1111 \\ \\
    \noindent \textbf{Oktal}: Das Oktalsystem verh"alt sich gleich wie das Hexadezimalsystem, jedoch nur zur Basis 8 (hier k"onnen Zahlen von 0-7 als Faktor verwendet werden). Die gr"oßtm"ogliche 4-Bit Zahl w"are somit $(7 * 8^3) + (7 * 8^2) + (7 * 8^1) + (7 * 8^0)$) \\ \\

    \subsection{L"osung}

    \noindent \textbf{Hexadezimal}:
    Da nun bekannt ist, wie die groesste Zahl im 4-Bit System aussieht, kann dies nun vor und nach dem Komma geschrieben werden und dann in Dezimal umgerechnet werden.
    $(15 * 16^3) + (15 * 16^2) + (15 * 16^1) + (15 * 16^0) = 61440 + 3840 + 240 + 15 = 65535$ bzw. $FFFF_{16}$. Diese Zahl kann nun in Dezimal konvertiert werden:
    \begin{enumerate}
        \item 65535 kann vor dem Komma stehen gelassen werden.
        \item Die Zahlen nach dem Komma m"ussen hier dann als $15 * 16^{-n}$ geschrieben werden. Somit $(15 * 16^{-1}) + (15 * 16^{-2}) + (15 * 16^{-3}) + (15 * 16^{-3})$, was ca. 0.9999847412109375 ergibt.
        \item Somit ist die gr"oßtm"ogliche Zahl (je nach Genauigkeit der Nachkommastelle) im 8-Bit Hexadezimalsystem (mit 4 Bit f"ur die Nachkommastelle) 65535.9999847412109375
    \end{enumerate}

    \noindent \textbf{Bin"ar}:
    Da nun bekannt ist, wie die groesste Zahl im 4-Bit System aussieht, kann dies nun vor und nach dem Komma geschrieben werden und dann in Dezimal umgerechnet werden.
    $1111 = (1 * 2^3) + (1 * 2^2) + (1 * 2^1) + (1 * 2^0) = 8 + 4 + 2 + 1 = 15$ bzw. $15_{10}$. Diese Zahl kann nun in Dezimal konvertiert werden:
    \begin{enumerate}
        \item 15 kann vor dem Komma stehen gelassen werden.
        \item Die Zahlen nach dem Komma m"ussen hier dann als $1 * 2^{-n}$ geschrieben werden. Somit $(1 * 2^{-1}) + (1 * 2^{-3}) + (1 * 2^{-3}) + (1 * 2^{-4})$, was ca. 0.9375 ergibt.
        \item Somit ist die gr"oßtm"ogliche Zahl (je nach Genauigkeit der Nachkommastelle) im 8-Bit Bin"arsystem (mit 4 Bit f"ur die Nachkommastelle) 15.9375
    \end{enumerate}

    \noindent \textbf{Oktal}:
    Da nun bekannt ist, wie die groesste Zahl im 4-Bit System aussieht, kann dies nun vor und nach dem Komma geschrieben werden und dann in Dezimal umgerechnet werden.
    $7777 = (7 * 8^3) + (7 * 8^2) + (7* 8^1) * (7* 8^0) = 3584 + 448 + 56 + 7 = 4095$

    \begin{enumerate}
        \item Die 4095 kann vor dem Komma stehen gelassen werden.
        \item Die Zahlen nach dem Komma m"ussen hier dann als $7 * 8^{-n}$ geschrieben werden. Somit $(7 * 8^{-1}) + (7 * 8^{-2}) + (7 * 8^{-3}) + (7 * 8^{-4})$ was ca.999755859375 ergibt.
        \item Somit ist die gr"oßtm"ogliche Zahl (je nach Genauigkeit der Nachkommastelle) im 8-Bit Oktalsystem (mit 4 Bit f"ur die Nachkommastelle) 4095.999755859375
    \end{enumerate}

    \\ \\

    \begin{table}
        \centering
        \begin{tabular}{lll}
            Dualsystem        & Oktalsystem & Hexadezimalsystem \\
            101101.101        & 55.5        & 2D.A              \\
            10101011.11001101 & 253.632     & AB.CD             \\
        \end{tabular}
    \end{table}

    \noindent \textbf{Disclaimer}: Da hier nicht klar war, ob die umgerechneten Zahlen wieder zu begrenzen sind (z.B auf 8 Bit total) wurde bei der letzten Umrechnung einfach das Äquivalent der Zahl ohne Beachtung der Bitlänge angegeben.


    \section{Aufgabe 3 - Bin"are Addition / Subtraktion}

    \subsection{Problem}
    Zun"achst sollen Dezimalzahlen in das Bin"arsystem umgewandelt und dann miteinander addiert / voneinander subtrahiert werden. Hierbei sind jedoch die Besonderheiten der Verrechnung zweier Bin"arzahlen zu beachten

    \subsection{L"osungskonzept}
    Zun"achst wurden die Besonderheiten der Bin"arrechnung visualisiert:

    \begin{enumerate}
        \item Es muss von Rechts nach Links gerechnet werden
        \item 0 - 0 subtrahiert bleibt 0
        \item 1 - 0 subtrahiert bleibt 1
        \item 1 - 1 subtrahiert ergibt 0
        \item 0 - 1 subtrahiert ergibt 0, wobei eine 1 "ubertragen und von der n"achsten Zahl subtrahiert wird
    \end{enumerate}

    Danach kann jede Dezimalzahl mit den in Aufgabe 1 erlernten Techniken in eine Bin"arzahl umgerechnet werden

    \subsection{Konkrete L"osung}

    \noindent \textbf{Umrechnung}
    \begin{enumerate}
        \item 125 + 199 = 01111101 + 11000111
        \item 27 + 30 = 00011011 + 00011110
        \item 115 + 21 = 01110011 + 00010101
        \item 55 - 120 = 00110111 - 01111000
        \item 42 - 12 = 00101010 - 00001100
        \item 18 - 105 = 00010010 - 01101001
    \end{enumerate}

    \noindent \textbf{Berechnung}
    \begin{enumerate}
        \item 125 + 199 = 01111101 + 11000111 = 0101000100 = 324
        \item 27 + 30 = 00011011 + 00011110 = 00111001 = 57
        \item 115 + 21 = 01110011 + 00010101 = 10001000 = 136
        \item 55 - 120 = 00110111 - 01111000 = -01000001 = -65
        \item 42 - 12 = 00101010 - 00001100 = 00011110 = 30
        \item 18 - 105 = 00010010 - 01101001 = -01001011 = -75
    \end{enumerate}

    Hier ist es n"otig, die 8-Bit Begrenzung aufgrund des "Ubertrags zu beachten, da sonst die Subtraktion unter umst"anden falsche Ergebnisse liefert.

% ---------


    \section{Resumee zur dieser "Ubungsaufgabe}
    Dauer f"ur
    \begin{itemize}
        \item Durchf"uhrung 30min
        \item Dokumentation 1h
    \end{itemize}
    Welche gro"sen Probleme waren zu l"osen?
    \begin{enumerate}
        \item Die Umrechnung von Dezimalzahlen in Bin"arzahlen + Beachtung der Nachkommastellen bei Gebrochenrationalen Zahlen
        \item Die Addition / Subtraktion von Bin"arzahlen
    \end{enumerate}

\end{document}
